% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Arbeit}
\label{society-work}

Der Mensch ist hinsichtlich vieler Eigenschaften besonders, doch eine Tätigkeit lässt ihn von der Masse der Säugetiere deutlich abheben. Der Mensch verbringt etwa ein drittel seiner wachen Zeit mit einer Tätigkeit namens \guillemetright Arbeit\guillemetleft. Diese Arbeit nimmt viele verschiedene Formen an: Neben körperlichen Tätigkeiten wie der Bau eines Hauses bis hin zu rein geistigen Tätigkeiten wie der Professur in Gender-Studies sind fast alle Menschen in ein soziales Konstrukt eingeflochten, welches den Großteil ihres Denkens und Handelns einnimmt. So fragt der Mensch häufig, wenn er einen anderen Menschen kennenlernt, was er so mache. Diese Frage zielt weniger darauf ab, alle Tätigkeiten eines Menschen zu erfassen, sondern verdeutlicht eine implizite Neigung, soziale Hierarchien und Status einzuordnen. Unterschiedliche Berufe genießen in der gesellschaftlichen Wahrnehmung ein variierendes Ansehen. 
Menschen, die keiner Erwerbstätigkeit nachgehen, stehen häufig vor der Herausforderung, dass ihre Rolle in der Gruppe schwer einzuordnen ist, wodurch Privatiers, Freigeister und absichtlich Arbeitslose gerne in einen Topf vermischt wurden. 
Stellen, welche körperlich anspruchsvoll sind und bei welchen Menschen unangenehmen\footnote{Unangenehm nicht im Sinne eventueller Blamagen, sondern gegen die sich die körpereigenen Sinne wehren, wie beispielsweise Körperflüssigkeiten, Abfälle oder gefährliche Stoffe.} Situationen ausgesetzt sind,erhalten oft eine geringere finanzielle oder gesellschaftliche Anerkennung. Darunter fallen Müllmänner oder Pflegekräfte, deren Notwendigkeit für die Gesellschaft der Menschen beträchtlich ist, obwohl Dank alleine keine Kassen füllt. 
WIn der sogenannten Mittelklasse befinden sich vor allem Angestellte. Sie verdienen ihr Geld mit allen möglichen Stellen, doch vor allem sind es Bürojobs. Bei dieser Arbeit sitzt ein Mensch vor einem Gerät namens Computer, zumeist in einem Bürokomplex, bei welchem hunderte bis tausende Menschen zellenartig aneinandergereiht ihrer Arbeit nachgehen. Die Ähnlichkeit mit manchen Gefängnissen ist verblüffend. Allerdings mit dem bemerkenswerten Unterschied, dass sich der Mensch der Unterjochung selbst hingibt, ohne eingepfercht oder gefangen zu sein. Diese Aufgabe übernehmen soziale Konstrukte wie die Vorstellung, dass der Mensch einen Job haben muss oder der allmonatliche Geldregen. 
Selbständige und Unternehmer nehmen häufig eine besondere Position ein, da sie mehr Autonomie über ihre Tätigkeiten und Einkommensquellen haben. Sie suchen sich ihre Kunden selbst aus und sind unabhängiger sind von einer Einkommensquelle. Weiter oben in der Nahrungskette werden oft Geschäftsführer, Millionenerben oder bestimmte Berühmtheiten wahrgenommen. Diese Personen haben durch Ihre Ressourcen die Möglichkeit, vollständig Herr über ihre Zeit zu sein. 

Dabei haben sozialer Rang, Einkommen und Nützlichkeit der Arbeitsstellen des Menschen wenig miteinander gemein. Für die Gesellschaft wichtige Stellen wie Pflegeberufe werden miserabel bezahlt, wohingegen ein Geschäftsführer häufig das hundertfache Gehalt der am schlechtesten bezahlten Arbeitskraft in einem Unternehmen bezieht. Der Mensch hat hierfür noch keine Lösung gefunden, deshalb sollten Sie seinen Kummer und den Stress wegen seiner Stelle im Hinterkopf behalten, falls es Ihrem Menschen deshalb schlecht geht. 

\subsection*{Früher war alles besser}

Vor gut hundert Jahren stellte sich John Maynard Keynes eine utopische Zukunft vor. Dem Menschen würde es so gut gehen, dass das Hauptproblem darin bestünde, sich zu überlegen, wie man seine Freizeit nutzt. 

Tatsächlich arbeiten Menschen in indigenen Völkern zwischen dreizehn und achtzehn Stunden – pro Woche. Wo der moderne Mensch seinen Standard bei knapp vierzig Stunden setzen, liegen seine Vorfahren hinsichtlich der Arbeitszeit weit dahinter. Die Arbeit selbst war stark in einen familiären und sozialen Kontext eingebettet. Praktisch nie kam es vor, dass die Menschen alleine arbeiteten. Als Arbeit wurde insbesondere die Essensbeschaffung betrachtet, sowie deren Zubereitung. Auch die Instandhaltung des materiellen Besitzes kann als solche gesehen werden, auch wenn diese in der heutigen Zeit in die private Zeit abrutscht. Eine Work-Life-Balance gab es nicht. Arbeit und Leben waren von sich aus im Einklang. Manche Tage zwangen die Menschen zu mehr Arbeit, um nicht zu verhungern. Andere Tage ließen den Müßiggang zu. So konnten die Menschen im eigenen Rhythmus im Einklang mit ihren Bedürfnissen leben, anstatt dem kollektiven Konsens einer Vorstellung von Arbeit nachgehen zu müssen, wo ein Ei dem anderen gleicht. Jeder konnte selbst entscheiden, an was wie lange gearbeitet wurde oder überhaupt. Keine Miete, keine Steuern, die einen von den Aufgaben abhielt.

Dieser Kollektivismus steigert sich ins Extrem, wenn Unternehmen die Leistung ihrer Mitarbeiter messen, auswerten und nach ihnen die Top-Performer besser bezahlen und die Müßiggänger kündigen oder mit schlechterem Gehalt bezahlen. Dabei ist spezifische Leistung über eine Gruppe von Menschen immer geprägt von einer Kurve. Es wird nie nur Top-Performer geben und das zu erzwingen ist eine Ignoranz dessen, was uns menschlich macht.  Wo kleine, scheinbar unbedeutende Rituale wie gemeinsames Rauchen, der Plausch an der Kaffeemaschine oder das Tratschen über das Sex-Leben der Sekretärin zwanghaft unterdrückt werden und nur die Leitung im Vordergrund stehen, rauben wir uns der Menschlichkeit. Bei Jägern und Sammlern war die gesellschaftliche Ebene immer ein Kontext, der jeglicher Tätigkeit unterlag. Mühe nahm man für andere auf sich und entsprechend kam der Dank. Die sinnlosen Tätigkeiten, sei es durch Bürokratie oder Hierarchie bedingt, nehmen dem Menschen die Lust zum Arbeiten, stehlen Energie und erzeugen einen Leidensdruck. Er ließe sich vermeiden, wenn die Menschen mehr Menschlichkeit in die Arbeit stecken würden. Kein Wunder, dass Familienbetriebe sich großer Beliebtheit erfreuen. Dort kann Mensch noch Mensch sein und die Handlungen dienen dem Wohlstand der Familie, nicht nur dem Ferrari des Chefs.  

Aus unserer Sicht sind Jäger und Sammler denkbar unproduktiv. Der Tag wurde verbracht mit sozialem Beisammensein, es wurde sich um das alltäglich Wichtige gekümmert. Die Leute waren zufrieden mit dem, was sie haben. Was sie brauchten, war höchstens eine Jagd oder einen Ausflug zu den Beerensträuchern entfernt. Warum also mehr tun als das Notwendige und sich mit Dingen herumschlagen, die man nicht mag? Es bestand keine Notwendigkeit, immer jagen zu gehen, immer zu arbeiten, um glücklich zu sein. Die Menschen haben so viel getan, wie nötig war -- und nicht mehr. Denn schließlich waren sie bereits mit dem Vorhandenen zufrieden. 

Der Überfluss, in dem Jäger und Sammler leben, steht in krassem Gegensatz zur modernen Zeit, in der Menschen fünf Tage die Woche arbeiten muss, um sich Unterkunft, Nahrung und soziales Beisammensein zu leisten. Doch wer sind wir, den Menschen zu kritisieren? Wenn sich unser Haustier gerne mit Arbeit beschäftigt, darf er das gerne machen. Es hängt zwar auch mit bewussten Entscheidungen zusammen, wie Menschen ihren Alltag gestalten, aber die Gesellschaft lebt ihnen vor, ein solches Leben zu führen, in dem sie ihre Freiheit eintauschen für ein Leben, dass sich kein Jäger und Sammler freiwillig angetan hätte. 


\subsection*{Kein Bullshit}

Da die meisten Menschen mehr als 45 Jahre einen Beruf ausüben, wollen wir gemeinsam mit Ihnen, lieber Leser, auf den Bereich der Sinnhaftigkeit genauer eingehen.
Fast jeder Mensch steht in seinem Leben vor der Wahl, einen Beruf auszuwählen,
welcher das zukünftige Leben bestimmt. Welchen Beruf sie wählen,
hängt neben den ihnen angeborenen Fertigkeiten und von unzähligen anderen Faktoren ab. 

Das Buch empfiehlt folgende Vorgehensweise:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Zweck der Existenz herausfinden.} Menschen sind so komplexe Wesen, dass sie wissen müssen, warum sie auf dem Planeten Terra gelandet sind\footnote{Nicht nur als Ihr Haustier, lassen Sie ihn das besser nie wissen.}. Sie benötigen einen Zweck der Existenz (ZdE), um nicht dem Chaos anheim zu fallen. Fragen Sie ihn danach oder stecken Sie ihn für zwei Wochen in ein Schweigekloster, um sich mit dem Thema auseinanderzusetzen. Das Wissen um die eigene Bedeutung ist für den Menschen essenziell, um später sein gesamtes Leben danach auszurichten. 
  \item \textbf{Radikale Umsetzung.} Ihr Mensch sollte sich an seinem ZdE radikal ausrichten und alles hinter sich lassen, was dem nicht entspricht. Jede Stelle, die ihm keinen Sinn bringt, steht Ihrem glücklichen Menschlein im Wege und das wollen wir doch nicht, oder? 
\end{enumerate}

Nun wissen Sie über den Zweck der Existenz bei Menschen, aber dem steht eine Sache im Weg. Es sind kleine Fallen auf dem Weg: Bullshit-Jobs. Sie dienen weder dem Sinn Ihres Haustiers noch einem höheren Zweck der Menschen und werden so definiert:

\begin{quote}
\emph{Ein Bullshit-Job ist eine Form der bezahlten Anstellung, die so
vollkommen sinnlos, unnötig oder gefährlich ist, dass selbst derjenige,
der sie ausführt, ihre Existenz nicht rechtfertigen kann, obwohl er sich
im Rahmen der Beschäftigungsbedingungen verpflichtet fühlt, so zu tun,
als sei dies nicht der  Fall. -- David Graeber}
\end{quote}

Würden Menschen all die Bullshit-Jobs entfernen oder automatisieren, würden
sie da ankommen, wo wir längst sind \footnote{Der britische Ökonom John Maynard Keynes hat im Jahr 1930 der menschlichen Zeitrechnung dieses Konzept bereits vorgeschlagen. Warum die Menschen das noch nicht aufgegriffen haben, ist unklar. Möglicherweise hängt es mit der Festigung der Macht der Herrscher-Klasse zusammen.},
einer 15-Stunden-Arbeitswoche. Witzigerweise würde das dem Ideal der
Vorfahren der Menschen, den Jägern und Sammlern, entsprechen. Sie arbeiteten
tatsächlich nur dreizehn bis achtzehn Stunden die Woche. Deshalb sollten wir sich die Menschen heute fragen, ob sie gerne vierzig Stunden aufbringen wollen, um für jemand anderen das Geld in die Kasse zu spülen. Zudem scheint das
hohe Arbeitsvolumen ein Faktor zu sein, der durch fehlende Bewegung,
soziale Rituale und geprägt durch Sinnlosigkeit die Zufriedenheit mit dem eigenen Leben in vielen Industriestaaten senkt.

Wenn sich Ihr Mensch selbst in einem Job wiedergefunden hat, der dieser Beschreibung entspricht, geben Sie ihm den Rat, den Job zu wechseln und nach einem Job suchen, der Sinn in das eigene und das Leben von anderen Personen bringt.

\subsection*{Reputation}\

Und welche Art von Job empfehlen wir unserem Menschen? Die aktuell vorherrschende Meinung scheint zu sein, dass er sich anhand seiner Fähigkeiten und Vorlieben orientiert. Das ist ein guter und sinnvoller Rat. Was ist allerdings, wenn Ihr Mensch nicht genau weiß, was er will? Auch da haben wir einen Rat zur Hand.

In Zeiten des Internets lässt sich kaum vermeiden, dass sich
Rufschädigungen rasant ausbreiten. Davor ist niemand gefeit. Es ist
nicht besonders schwierig, sich Feinde zu machen, die alles daran
setzen, die eigene Reputation ins Bodenlose ziehen zu wollen. Das lässt
sich regulieren, indem Ihr Mensch sich gleich einen Beruf aussucht, der robust
oder antifragil gegenüber Rufschädigungen ist. Diese Stellen lassen sich leicht erkennen. Je unmöglicher man sich kleiden kann, desto unabhängiger ist der Beruf vom Ruf.

\begin{itemize}
\item
  Fragil: \textbf{Angestellte, Akademiker, Geistliche und Politiker}
  sind stark vom eigenen Ruf abhängig. Das
  bequeme Gefühl, monatlich ein Gehalt zu bekommen, macht sie fragil
  gegenüber dem Arbeitgeber, der sie darüber in Schach halten kann. Wer
  dann noch eine Familie und eine Hypothek auf das Familienheim hat,
  wird empfindlich gegenüber jeglichen finanziellen Engpässen, ausgelöst
  durch zufällige Ereignisse. Man kann sich oft nicht erlauben,
  eine zum Beruf gegensätzliche Meinung kundzutun, ohne seinen eigenen
  Job zu riskieren. Wie viele Politiker hat es schon gekostet, weil sie
  in diverse Skandälchen verwickelt waren? Unzählige. Und von den
  Geistlichen, die sich gern ein bisschen Spaß im Leben gönnen wollen,
  werden wir erst gar nicht reden.
\item
  Robust: Robust gegenüber dem eigenen Ruf sind vor allem
  \textbf{Ärzte, Mindestlohnempfänger und Beamte}. Einem Burgerbrater oder Briefträger kann es ziemlich egal sein, was andere über einen denken. Sie
  profitieren jedoch auch nicht von Rufschädigungen.  Ärzten wird niemals der Nachschub an Patienten ausgehen, während es immer Berufe für Mindestlohnempfänger geben wird. Diese Berufe unterliegen aber auch keiner hohenVolatilität, wodurch eine enorme Steigerung der Einnahmen ebenso
  schwierig sind wie ein starker Verlust. Einzig die Gefahr besteht, den Job nicht mehr ausüben zu können.
\item
  Antifragil: \textbf{Freiberufler, Handwerker und jeder mit einem
  Haufen frei verfügbaren Geldes} kann von fast
  jedem Skandal profitieren. Wessen Buch verboten wird, der profitiert
  mit hoher Wahrscheinlichkeit als Autor von gesteigerten Buchverkäufen.
  Ebenso verhält es sich mit schlechten Kritiken. Diese versprechen,
  dass das Buch zumindest nicht langweilig sein wird. Ebenso verhält es sich mit Handwerkern. Keiner wundert sich über einen Handwerker mit seiner direkten und ruppigen Art und was auch immer er anstellt (solange es nicht gesellschaftlich über die breite Masse geächtet ist), behält er seinen Job. Diese Berufe sind nicht auf die Gunst Einzelner angewiesen, sondern können tun
  lassen, was sie wollen.
\end{itemize}

\subsection{Finanzielle Abhängigkeit}

Menschen haben die irritierende Vorstellung, dass ein
Angestelltenberuf besonders sicher und anzustreben sei. Das
Angestelltendasein mag einem das Gefühl von Sicherheit durch die
stetig fließenden monatlichen Zahlungen geben, doch nichts hält ein
Unternehmen davon ab, in Zeiten von Krisen oder nach Lust und Laune des
Chefs die Stelle Ihres Menschen beliebig zu streichen. Deswegen sollte sich Ihr Mensch immer der Implikationen auf die finanzielle Abhängigkeit bewusst sein, wenn er einen Beruf wählt.



